\ProvidesPackage{nutzer}[2004/11/08 Style definitions of nutzer]
\newif\if@times
\@timesfalse
\DeclareOption{times}{\@timestrue}
\ProcessOptions
\if@times
\usepackage{times}
\fi
\RequirePackage{color}

%\definecolor{rulecolor}{rgb}{0.0,0.0,0.0}%

%\paperwidth170mm
%\paperheight220mm
%\textwidth110mm
%\textheight170mm
\textwidth120mm
\textheight185mm
%\evensidemargin5mm
%\oddsidemargin5mm

\topmargin0mm
\headheight4mm
\headsep6mm
\topskip10.5pt

\baselineskip11.5pt
\parindent0pt
\newskip\normalparskip
\normalparskip5.75pt plus1pt minus1pt
\parskip\normalparskip

\arraycolsep0.2em

\newdimen\sec@indent
\sec@indent19mm
\mathindent\sec@indent

\def\normalsize{\fontsize{10pt}{11.5pt}\selectfont}
\def\Large{\fontsize{24pt}{28pt}\selectfont}
\def\large{\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont}
\def\subsecfont{\fontsize{14pt}{16.5pt}\selectfont}
%Ergänzung zur Verkleinerung der Schriftgrösse
\def\gros{\fontsize{18pt}{21pt}\selectfont}
\def\sec{\fontsize{14pt}{17.5pt}\selectfont}
\def\subsec{\fontsize{12pt}{15.5pt}\selectfont}

\frenchspacing

\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\def\@makechapterhead#1{\vbox{%
  \parskip0pt
  \vskip44.5pt
  \parindent0pt
  \raggedright
  \hyphenpenalty10000
 % \Large\hangindent\sec@indent\strut\hbox to\sec@indent{\thechapter\hfill}\ignorespaces#1%
   \gros\hangindent\sec@indent\strut\hbox to\sec@indent{\thechapter\hfill}\ignorespaces#1%
  \vskip4.4mm}\@afterheading}

\def\@makeschapterhead#1{\vbox{%
  \parskip0pt
  \vskip44.5pt
  \parindent0pt
  \raggedright
  \hyphenpenalty10000
  \Large\hangindent\sec@indent\strut\hbox to0pt{\hfill}\ignorespaces#1%
  \vskip4.4mm}\@afterheading}

\def\@chapapp{\chaptername}
        
\def\chapter{%
  \newpage{\thispagestyle{empty}\cleardoublepage}%
  \thispagestyle{empty}%
  \secdef{\@chapter}{\@schapter}}

\def\@chapter[#1]#2{%
  \refstepcounter{chapter}
  \typeout{\@chapapp\space\thechapter}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}#1}
  \if@twocolumn
    \@topnewpage[\@makechapterhead{#2}]
  \else 
    \@makechapterhead{#2}\@afterheading
  \fi
  \chaptermark{#1}}

\def\@schapter#1{%
  \@makeschapterhead{#1}\@afterheading
  \chaptermark{#1}}  

\renewcommand\appendix{\par
  \stepcounter{chapter}
  \setcounter{chapter}{0}
  \stepcounter{section}
  \setcounter{section}{0}
  \setcounter{equation}{0}
  \setcounter{figure}{0}
  \setcounter{table}{0}
  \setcounter{footnote}{0}
  \def\@chapapp{\appendixname}%
  \renewcommand\thechapter{\@Alph\c@chapter}}

\def\runinsep{.}
\def\aftertext{\unskip\runinsep}

\def\@sect#1#2#3#4#5#6[#7]#8{%
  \ifnum#2>\c@secnumdepth
    \let\@svsec\@empty
  \else
    \refstepcounter{#1}%
    \edef\@svsec{\csname the#1\endcsname\ignorespaces}
  \fi
  \@tempskipa #5\relax
  \ifdim \@tempskipa>\z@
    \begingroup #6\relax
      \hangindent\sec@indent\noindent\hbox to\sec@indent{\@svsec\hfill}{%
      \raggedright
      \hyphenpenalty \@M
      \interlinepenalty \@M #8\par}%
    \endgroup
    \csname #1mark\endcsname{#7}%
    \addcontentsline{toc}{#1}{%
      \ifnum#2>\c@secnumdepth
      \else
        \protect\numberline{\csname the#1\endcsname}%
      \fi
     #7}%
   \else
     \def\@svsechd{%
       #6\hskip#3\relax
       \@svsec#8\aftertext\ignorespaces
       \csname #1mark\endcsname{#7}%
       \addcontentsline{toc}{#1}{%
         \ifnum #2>\c@secnumdepth
         \else
           \protect\numberline{\csname the#1\endcsname}%
         \fi
         #7}}%
   \fi
   \@xsect{#5}}

%\def\section{\@startsection{section}{1}{\z@}%
 %   {16pt}{3pt}{\large}}
%\def\subsection{\@startsection{subsection}{2}{\z@}%
%    {6pt}{3pt}{\subsecfont}}
%\def\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}%
%    {-5.388pt plus-4pt minus-4pt}{0pt}{\normalsize\bf\boldmath}}
\def\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
    {-5.388pt plus-4pt minus-4pt}{0pt}{\normalsize\it}}
\def\subparagraph{\@startsection{subparagraph}{5}{\z@}%
    {-5.388pt plus-4pt minus-4pt}{0pt}{\normalsize\it}}
%geänderte Werte
\def\section{\@startsection{section}{1}{\z@}%
    {16pt}{3pt}{\sec}}
\def\subsection{\@startsection{subsection}{2}{\z@}%
    {6pt}{3pt}{\subsec}}
\def\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}{-1.5ex plus 
   -0.5ex minus -.2ex}{0.5ex plus .2ex}{\normalsize\it\raggedright}} 
%\def\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}{1.5ex plus 
%   0.5ex minus .2ex}{-1em}{\normalsize\it}} 
%\def\subparagraph{\@startsection{subparagraph}{5}{\z@}{1.5ex plus 
%   0.5ex minus .2ex}{-1em}{\normalsize\it}} 

%\def\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}{-3.25ex plus
%-1ex minus -.2ex}{1.5ex plus .2ex}{\normalsize\it}}
%\def\paragraph{\@startsection
%     {paragraph}{4}{\z@}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{-1em}{\normalsize\bf}}
%\def\subparagraph{\@startsection
%     {subparagraph}{4}{\parindent}{3.25ex plus 1ex minus.2ex}{-1em}{\normalsize\bf}}


\def\frontmatter{%
  \pagenumbering{Roman}%
  \def\chaptermark##1{\markboth{##1}{##1}}
  \def\sectionmark##1{\markright{##1}}}

\def\mainmatter{%
  \ifodd\c@page
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \cleardoublepage
  \else
    \clearpage
  \fi
  \setcounter{page}{1}%
  \pagenumbering{arabic}%
  \pagestyle{headings}%
  \def\chaptermark##1{\markboth{\thechapter \ \ ##1}{\thechapter\ ##1}}
  \def\sectionmark##1{\markright{\thesection \ \ ##1}}}

\def\backmatter{%
  \ifodd\c@page
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \cleardoublepage
  \else
    \clearpage
  \fi
  \pagestyle{headings}%
  \def\chaptermark##1{\markboth{##1}{##1}}%
  \def\sectionmark##1{\markright{##1}}}

%bei Nutzung von biblatex sperren

%\renewenvironment{thebibliography}[1]
%  {\chapter*{\bibname}%
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
%\markboth{\bibname}{\bibname}%
%    \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
%    {\ifx\relax#1\relax
%       \renewcommand{\@biblabel}[1]{}%
%     \fi
%     \settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
%     \leftmargin\labelwidth
%     \ifdim\labelwidth=0pt
%     \else
%       \advance\leftmargin\labelsep
%     \fi
%     \@openbib@code
%     \usecounter{enumiv}%
%     \let\p@enumiv\@empty
%     \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
%   \sloppy\clubpenalty4000\widowpenalty4000%
%   \sfcode`\.\@m}
% {\def\@noitemerr
 %  {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
  % \endlist}

\def\tableofcontents{%
  \bgroup\parskip0pt
  \chapter*{\contentsname}%
  \@starttoc{toc}\egroup\clearpage\pagestyle{empty}}

\newdimen\num@indent %Einstellungen für part
\num@indent15mm
\def\l@part#1#2{\par\vskip4mm plus2mm\addpenalty{-\@highpenalty}%
  \@tempdima\num@indent
  \textbf{#1\hfill#2}}

\newdimen\num@indent
\num@indent15mm
\def\l@chapter#1#2{\par\vskip4mm plus2mm\addpenalty{-\@highpenalty}%
  \@tempdima\num@indent
  \textbf{#1\hfill#2}}

\def\l@section{\@dottedtocline{1}{0pt}{15mm}}
\def\l@subsection{\@dottedtocline{2}{0pt}{15mm}}
\def\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{0pt}{15mm}}

\edef\tocskip{2mm plus.2pt}
\renewcommand\@dotsep{1.5}
\def\@dottedtocline#1#2#3#4#5{%
  \ifnum #1>\c@tocdepth \else
    \ifnum#1<2
      \vskip\tocskip
    \fi
    {\leftskip #2\relax \rightskip \@tocrmarg \parfillskip -\rightskip
     \parindent #2\relax\@afterindenttrue
     \interlinepenalty\@M
     \leavevmode
     \@tempdima #3\relax
     \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
     {#4}\nobreak
     \leaders\hbox{$\m@th
        \mkern \@dotsep mu\hbox{.}\mkern \@dotsep
        mu$}\hfill
     \nobreak
     \hb@xt@\@pnumwidth{\hfil\normalfont \normalcolor #5}%
     \par}%
  \fi}

\def\ps@headings{%
  \def\@evenhead{%
  \vbox to\headheight{%
      \hbox to\textwidth{{\normalfont\normalsize\strut\thepage\hfill\textit{\leftmark}}}%
      \vss
      \hrule width\textwidth height0.4pt depth0pt}}
  \def\@oddhead{%
    \vbox to\headheight{%
      \hbox to\textwidth{{\normalfont\normalsize\strut\textit{\rightmark}\hfill\thepage}}%
      \vss
      \hrule width\textwidth height0.4pt depth0pt}}
  \def\@evenfoot{}%
  \def\@oddfoot{}%
}

\pagestyle{headings}

\def\cap@add{}

\long\def\@makecaption#1#2{%
  \vskip\abovecaptionskip
  \sbox\@tempboxa{\small\textit{\textbf{#1\cap@add:}} \textit{#2}}%
  \ifdim \wd\@tempboxa >\hsize
    {\small\textit{\textbf{#1\cap@add:}} \textit{#2}\par}%
  \else
    \global \@minipagefalse
    \hb@xt@\hsize{\box\@tempboxa}%
  \fi
  \xdef\cap@add{}%
  \vskip\belowcaptionskip}

\def\captionadd#1{\xdef\cap@add{#1}}

\def\figurename{Abb.}

\def\@thm#1#2{%
  \refstepcounter{#1}%
  \let\@begintheorem\ola@begintheorem
  \let\@opargbegintheorem\ola@opargbegintheorem
  \let\@endtheorem\ola@endtheorem
  \expandafter\ifx\csname thmstyle@#2\endcsname\relax
  \else
    \expandafter\ifnum\csname thmstyle@#2\endcsname=2
      \let\@begintheorem\olb@begintheorem
      \let\@opargbegintheorem\olb@opargbegintheorem
      \let\@endtheorem\olb@endtheorem
    \fi
  \fi
  \@ifnextchar[{\@ythm{#1}{#2}}{\@xthm{#1}{#2}}}%]

\def\owvltheoremstyle#1#2{\expandafter\def\csname thmstyle@#1\endcsname{#2}}

\def\ola@begintheorem#1#2{%
  \vskip-\lastskip
  \goodbreak
  \vskip 4mm plus2mm minus1mm
  \noindent{\textbf{#1\ #2}}\par
  \advance\leftmargini5mm
  \leftskip5mm}%
\def\ola@opargbegintheorem#1#2#3{%
  \goodbreak
  \vskip-\lastskip
  \vskip 4mm plus2mm minus1mm
  \hangindent5mm
  \noindent{\textbf{#1\ #2:}\quad\textit{#3}}\par
  \leftskip5mm
  \advance\leftmargini5mm}%
\def\ola@endtheorem{\vskip-\lastskip\vskip 4mm plus2mm minus1mm}

\def\olb@begintheorem#1#2{%
  \vskip-\lastskip
  \goodbreak
  \vskip 4mm plus2mm minus1mm
   \setbox0\vbox\bgroup%
     \advance\hsize-4mm
      \noindent\textbf{#1\ #2}\vskip0mm}
\def\olb@opargbegintheorem#1#2#3{%
  \vskip-\lastskip
  \goodbreak
  \vskip 4mm plus2mm minus1mm
   \setbox0\vbox\bgroup%
     \advance\hsize-4mm
      \noindent\textbf{#1\ #2}\quad\textit{#3}\vskip0mm}
\def\olb@endtheorem{%
  \egroup
  \dimen4\ht0
  \dimen2\dp0
  \advance\dimen4 by2mm
  \advance\dimen2 by2mm
  \noindent\hbox{{\color[gray]{0.89}%
  %\noindent\fbox{{\color[gray]{1.0}%  
\rlap{\vrule width\textwidth height\dimen4 depth\dimen2}}\kern2mm\box0}%
  \hrule width0pt
  \vskip 4mm plus2mm minus1mm}

\renewenvironment{theindex}
 {\newpage
  \thispagestyle{empty}\cleardoublepage%
  \thispagestyle{empty}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname}
\markboth{\indexname}{\indexname}%
 \if@twocolumn
    \@restonecolfalse
  \else
    \@restonecoltrue
  \fi
  \columnseprule \z@
  \columnsep 35\p@
  \twocolumn[\@makeschapterhead{\indexname}]%
  \markboth{\indexname}{\indexname}%
  \parindent\z@
  \parskip\z@ \@plus .3\p@\relax
  \let\item\@idxitem}
  {\if@restonecol\onecolumn\else\clearpage\fi}

\expandafter\ifx\csname @mathmargin\endcsname\relax
\else
  \@mathmargin19mm
\fi



